\chapter*{Agradecimientos}

\section*{Nicolás Cano}

Deseo expresar mi agradecimiento a todas las personas que, de una u otra forma, acompañaron y contribuyeron al desarrollo de este Proyecto Final de Ingeniería.

A mi familia, por su apoyo constante, su paciencia y su confianza en cada etapa de mi formación a lo largo de estos años.  
A mis amigos, por su compañía, sus consejos y por estar presentes en los momentos más importantes.  
A nuestro tutor Nicolas Monzon, por su orientación, su tiempo y su compromiso, que fueron fundamentales para concretar este trabajo.  
A Ulises Litterio, por brindarnos la oportunidad de validar nuestra solución en un entorno real y por su valiosa retroalimentación durante todo el proceso.
A todos ellos, gracias por haber formado parte de este camino académico y personal, y por acompañarme en la culminación de esta etapa tan significativa.

\section*{Gabriela Venegas}

Quisiera transmitir mi más sincero agradecimiento a todas las personas y circunstancias que hicieron posible este proyecto y acompañaron cada etapa de mi formación.

A Dios, por haberme dado la fuerza, la paciencia y la guía necesarias para avanzar en este camino, incluso en los momentos más desafiantes.  
A Argentina, por brindarme la oportunidad de construir una nueva vida y crecer personal y profesionalmente en un país que hoy siento como mi hogar.  
A mi compañero Nico, porque este trabajo no habría sido lo mismo sin su compromiso, apoyo y buena energía en cada etapa del proceso.  
A nuestro tutor, por su acompañamiento constante, su orientación y su confianza en nuestras capacidades durante el desarrollo de este Proyecto Final de Ingeniería.  
A mi perrito Tommy, a mi familia y a mis amigos, que sin importar la distancia o el momento, siempre estuvieron presentes para brindarme aliento, compañía y apoyo sincero.

A todos y cada uno de ellos, gracias por ser parte de este logro y de este capítulo tan importante en mi vida.

